<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:photo="http://www.pheed.com/pheed/" version="2.0">
<channel>
<title>
Tendencias 21. Ciencia, tecnología, sociedad y cultura
</title>
<description>
<![CDATA[
Revista electrónica de ciencia, tecnología, sociedad y cultura. ISSN 2174-6850
]]>
</description>
<link>https://www.tendencias21.net/</link>
<language>es</language>
<dc:date>2019-04-05T01:01:16+02:00</dc:date>
<image>
<url>
https://www.tendencias21.net/var/style/logo.jpg?v=1357584963
</url>
<link>https://www.tendencias21.net/</link>
<title>
Tendencias 21. Ciencia, tecnología, sociedad y cultura
</title>
</image>
<geo:lat>40.4193989</geo:lat>
<geo:long>-3.6979048</geo:long>
<atom10:link xmlns:atom10="http://www.w3.org/2005/Atom" rel="alternate" href="https://www.tendencias21.net/xml/atom.xml" type="text/xml"/>
<item>
<guid isPermaLink="false">tag:https://www.tendencias21.net,2019:rss-32307278</guid>
<title>
El mucus de los peces, potencial fuente de nuevos antibióticos
</title>
<pubDate>Thu, 04 Apr 2019 16:00:00 +0200</pubDate>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:creator>Redacción T21</dc:creator>
<dc:subject>
<![CDATA[ TENDENCIAS CIENTÍFICAS ]]>
</dc:subject>
<description>
<![CDATA[
Una nueva investigación ha descubierto que el mucus de los peces, primera barrera protectora frente a bacterias, es eficaz para combatir una de las superbacterias más resistentes a los antibióticos tradicionales. Podría ayudar a proteger a los humanos. <div style="position:relative; text-align : center; padding-bottom: 1em;"> <img src="https://www.tendencias21.net/photo/art/default/32307278-30135724.jpg?v=1554339736" alt="El mucus de los peces, potencial fuente de nuevos antibióticos" title="El mucus de los peces, potencial fuente de nuevos antibióticos" /> </div> <div> <p dir="ltr">Un equipo de investigadores de la Universidad Estatal de Oregón, en Estados Unidos, ha identificado bacterias con una actividad antibiótica prometedora contra patógenos conocidos en el mucosa protectora que cubre a los peces jóvenes. <br /> <br /> El mucus de los peces, mezcla compleja compuesta principalmente de glucoproteínas, actúa como primera barrera protectora contra el ataque de bacterias, hongos y virus, atrapándolos antes de que puedan causar infecciones.&nbsp;Se ha probado su efectividad, incluso, contra organismos peligrosos, como el microbio que causa las infecciones por la superbacetria e<em>stafilococo aureus resistente a la meticilina</em> (MRSA). <br /> &nbsp; <br /> <p dir="ltr">A medida que lo... </div> <br style="clear:both;"/> <div style="position: relative;">Tendencias 21 (Madrid). ISSN 2174-6850</div>
]]>
</description>
<photo:imgsrc>
https://www.tendencias21.net/photo/art/imagette/32307278-30135724.jpg
</photo:imgsrc>
<link>
https://www.tendencias21.net/El-mucus-de-los-peces-potencial-fuente-de-nuevos-antibioticos_a45176.html
</link>
</item>
<item>
<guid isPermaLink="false">tag:https://www.tendencias21.net,2019:rss-32314427</guid>
<title>
La luz azul desactiva a una de las superbacterias más peligrosas
</title>
<pubDate>Thu, 04 Apr 2019 12:00:00 +0200</pubDate>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:creator>Redacción T21</dc:creator>
<dc:subject>
<![CDATA[ TENDENCIAS CIENTÍFICAS ]]>
</dc:subject>
<description>
<![CDATA[
La luz azul es capaz de desactivar una de las superbacterias más resistentes a los antibióticos: deja indefensa a MRSA incluso ante el agua oxigenada. Un pequeño dispositivo de bolsillo puede evitar infecciones potencialmente letales. <div style="position:relative; text-align : center; padding-bottom: 1em;"> <img src="https://www.tendencias21.net/photo/art/default/32314427-30139135.jpg?v=1554367637" alt="La luz azul desactiva a una de las superbacterias más peligrosas" title="La luz azul desactiva a una de las superbacterias más peligrosas" /> </div> <div> Las superbacterias son cepas de bacterias resistentes a varios tipos de antibióticos. Pueden mutar su ADN para hacerse resistentes a los fármacos más potentes. <br /> <br /> Una de estas superbacterias es el <em>estafilococo aureus resisntente a la metacilina (MRSA)</em>, una cepa de la bacteria <em>estafilococo aureus</em> que se ha vuelto resistente a varios antibióticos, primero a la penicilina en 1947, y luego a la meticilina. <br /> <br /> Ampliamente distribuida por todo el mundo, esta cepa produce una amplia gama de enfermedades y es la principal causante de las infecciones contraídas en los centros de salud y hospitales. <br /> <br /> Aunque la mayoría de las infecciones por SARM no son graves, algunas pueden poner en peligro la vida... </div> <br style="clear:both;"/> <div style="position: relative;">Tendencias 21 (Madrid). ISSN 2174-6850</div>
]]>
</description>
<photo:imgsrc>
https://www.tendencias21.net/photo/art/imagette/32314427-30139135.jpg
</photo:imgsrc>
<link>
https://www.tendencias21.net/La-luz-azul-desactiva-a-una-de-las-superbacterias-mas-peligrosas_a45177.html
</link>
</item>
<item>
<guid isPermaLink="false">tag:https://www.tendencias21.net,2019:rss-32293429</guid>
<title>
Descubren la fuente de nuevas neuronas en el hipocampo cerebral
</title>
<pubDate>Thu, 04 Apr 2019 09:00:00 +0200</pubDate>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:creator>Eva Reneses</dc:creator>
<dc:subject>
<![CDATA[ TENDENCIAS CIENTÍFICAS ]]>
</dc:subject>
<description>
<![CDATA[
Investigadores estadounidenses han localizado en ratones la parte del cerebro responsable de la creación de nuevas neuronas a lo largo de toda la vida. Se trata de células madre localizadas en el hipocampo, responsable del aprendizaje y la memoria. <div style="position:relative; text-align : center; padding-bottom: 1em;"> <img src="https://www.tendencias21.net/photo/art/default/32293429-30120115.jpg?v=1554322675" alt="Descubren la fuente de nuevas neuronas en el hipocampo cerebral" title="Descubren la fuente de nuevas neuronas en el hipocampo cerebral" /> </div> <div> <p dir="ltr">Investigadores de la Escuela de Medicina Perelman de la Universidad de Pensilvania, en Estados Unidos, han demostrado en ratones que un tipo de <a class="link" href="https://es.wikipedia.org/wiki/C%C3%A9lula_madre" rel="nofollow" target="_blank">células madre</a>, situadas en el hipocampo, son las productoras de nuevas neuronas a lo largo de toda la vida.&nbsp; <br /> <p dir="ltr"> <br /> El <a class="link" href="https://es.wikipedia.org/wiki/Hipocampo_(anatom%C3%ADa)" rel="nofollow" target="_blank">hipocampo</a> es una de las principales estructuras del cerebro humano y otros mamíferos, involucrada en el aprendizaje y la memoria. Por eso, este hallazgo puede ayudar a los neurocientíficos a descubri... </div> <br style="clear:both;"/> <div style="position: relative;">Tendencias 21 (Madrid). ISSN 2174-6850</div>
]]>
</description>
<photo:imgsrc>
https://www.tendencias21.net/photo/art/imagette/32293429-30120115.jpg
</photo:imgsrc>
<link>
https://www.tendencias21.net/Descubren-la-fuente-de-nuevas-neuronas-en-el-hipocampo-cerebral_a45175.html
</link>
</item>
<item>
<guid isPermaLink="false">tag:https://www.tendencias21.net,2019:rss-32255063</guid>
<title>La edición del genoma llega a la agricultura</title>
<pubDate>Wed, 03 Apr 2019 16:00:00 +0200</pubDate>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:creator>Eva Reneses</dc:creator>
<dc:subject>
<![CDATA[ TENDENCIAS TECNOLÓGICAS ]]>
</dc:subject>
<description>
<![CDATA[
Una nueva tecnología, basada en la edición del genoma, potencia la seguridad alimentaria y el desarrollo sostenible. Ya se está utilizando para mejorar cereales, legumbres y hortalizas, haciéndolos más resistentes a plagas y al estrés climático, sin necesidad de genes extraños. <div style="position:relative; text-align : center; padding-bottom: 1em;"> <img src="https://www.tendencias21.net/photo/art/default/32255063-30097482.jpg?v=1554268677" alt="La edición del genoma llega a la agricultura" title="La edición del genoma llega a la agricultura" /> </div> <div> <p dir="ltr">Las nuevas tecnologías de mejora vegetal pueden contribuir significativamente a facilitar el acceso a los alimentos, su disponibilidad y su aprovechamiento biológico (<a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Seguridad_alimentaria">seguridad alimentaria</a>), además de contribuir al desarrollo sostenible. <br /> &nbsp; <br /> <p dir="ltr">En concreto, las técnicas de mejora genética mediante la <a class="link" href="https://es.wikipedia.org/wiki/Edici%C3%B3n_de_genoma" rel="nofollow" target="_blank">edición del genoma</a>, como la de las secuencias de ADN <a class="link" href="https://en.wikipedia.org/wiki/CRISPR" rel="nofollow" target="_blank">CRISPR/Cas</a>, podría... </div> <br style="clear:both;"/> <div style="position: relative;">Tendencias 21 (Madrid). ISSN 2174-6850</div>
]]>
</description>
<photo:imgsrc>
https://www.tendencias21.net/photo/art/imagette/32255063-30097482.jpg
</photo:imgsrc>
<link>
https://www.tendencias21.net/La-edicion-del-genoma-llega-a-la-agricultura_a45172.html
</link>
</item>
<item>
<guid isPermaLink="false">tag:https://www.tendencias21.net,2019:rss-32236774</guid>
<title>La luz puede comportarse como un imán</title>
<pubDate>Wed, 03 Apr 2019 12:00:00 +0200</pubDate>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:creator>Eva Reneses</dc:creator>
<dc:subject>
<![CDATA[ TENDENCIAS TECNOLÓGICAS ]]>
</dc:subject>
<description>
<![CDATA[
Un nuevo simulador cuántico, con el que se puede estudiar una amplia gama de sistemas cuánticos, ha permitido descubrir que las partículas de la luz pueden comportarse como dipolos magnéticos a temperaturas cercanas al cero absoluto. El simulador ayudará a comprender mejor las propiedades de los materiales complejos en condiciones extremas. <div style="position:relative; text-align : center; padding-bottom: 1em;"> <img src="https://www.tendencias21.net/photo/art/default/32236774-30088366.jpg?v=1554211144" alt="La luz puede comportarse como un imán" title="La luz puede comportarse como un imán" /> </div> <div> <p dir="ltr">Físicos de la Escuela Politécnica Federal de Lausana (EPFL), en Suiza, y de la Universidad Diderot, en Francia, han presentado un simulador cuántico que demuestra cómo las partículas de la luz (fotones) pueden comportarse como <a class="link" href="https://es.wikipedia.org/wiki/Dipolo_magn%C3%A9tico" rel="nofollow" target="_blank">dipolos magnéticos</a> a temperaturas cercanas al cero absoluto, siguiendo las leyes de la mecánica cuántica. <br /> &nbsp; <br /> <p dir="ltr">Los sistemas de <a class="link" href="https://es.wikipedia.org/wiki/F%C3%ADsica_de_la_materia_condensada" rel="nofollow... </div> <br style="clear:both;"/> <div style="position: relative;">Tendencias 21 (Madrid). ISSN 2174-6850</div>
]]>
</description>
<photo:imgsrc>
https://www.tendencias21.net/photo/art/imagette/32236774-30088366.jpg
</photo:imgsrc>
<link>
https://www.tendencias21.net/La-luz-puede-comportarse-como-un-iman_a45170.html
</link>
</item>
<item>
<guid isPermaLink="false">tag:https://www.tendencias21.net,2019:rss-32240719</guid>
<title>España ya está en pleno proceso de digitalización</title>
<pubDate>Wed, 03 Apr 2019 09:00:00 +0200</pubDate>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:creator>Redacción T21</dc:creator>
<dc:subject>
<![CDATA[ TENDENCIAS DE LA TELECOMUNICACIÓN ]]>
</dc:subject>
<description>
<![CDATA[
España está sumida en pleno proceso de digitalización: el 5G, la IA en el hogar, la penetración de la fibra en los hogares, las ciudades inteligentes, los cobots en las fábricas, la televisión de pago y la implantación de la comunicación instantánea, diseñan un nuevo escenario que demanda una profunda adaptación social, empresarial y política. <div style="position:relative; text-align : center; padding-bottom: 1em;"> <img src="https://www.tendencias21.net/photo/art/default/32240719-30090495.jpg?v=1554217603" alt="España ya está en pleno proceso de digitalización" title="España ya está en pleno proceso de digitalización" /> </div> <div> La llegada del 5G, la irrupción de la inteligencia artificial en el hogar, el debate sobre el uso y propiedad de los datos y la irrupción de las <em>fake news</em> (en 2022 la mayoría de los ciudadanos de países de economías maduras consumirá más información falsa que verdadera), son los principales hitos de 2018 en la implantación de la sociedad digital en España, según el informe anual que edita Fundación Telefónica. <br /> <br /> A la preocupación creciente por la seguridad se une la de la privacidad de los datos, uno de los temas de 2018: para el 82,9 % de la población española, la privacidad de sus datos en la red es mu... </div> <br style="clear:both;"/> <div style="position: relative;">Tendencias 21 (Madrid). ISSN 2174-6850</div>
]]>
</description>
<photo:imgsrc>
https://www.tendencias21.net/photo/art/imagette/32240719-30090495.jpg
</photo:imgsrc>
<link>
https://www.tendencias21.net/Espana-ya-esta-en-pleno-proceso-de-digitalizacion_a45171.html
</link>
</item>
<item>
<guid isPermaLink="false">tag:https://www.tendencias21.net,2019:rss-32267449</guid>
<title>
Nuevo debate sobre gobernabilidad europea en 2030 con el Club Nuevo Mundo
</title>
<pubDate>Wed, 03 Apr 2019 08:47:00 +0200</pubDate>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:creator>Redacción T21</dc:creator>
<description>
<![CDATA[
<div style="position:relative; text-align : center; padding-bottom: 1em;"> <img src="https://www.tendencias21.net/photo/art/default/32267449-30102072.jpg?v=1554274915" alt="Nuevo debate sobre gobernabilidad europea en 2030 con el Club Nuevo Mundo" title="Nuevo debate sobre gobernabilidad europea en 2030 con el Club Nuevo Mundo" /> </div> <div> <br /> El próximo martes 9 de abril, el <a class="link" href="https://club.tendencias21.net/" rel="nofollow" target="_blank">Club Nuevo Mundo</a> y el Foro Pierre Werner de la Universidad Rey Juan Carlos organizan un encuentro sobre el futuro los escenarios de gobernabilidad europea en el año 2030 y siguientes. La entrada es libre hasta completar el aforo. <br /> <br /> En el acto participan el coordinador del Foro, Javier Wrana, el investigador del Club Nuevo Mundo Rafael Martínez-Cortina, y el Editor de Tendencias21 y miembro también del citado Club, Eduardo Martínez de la Fe. <br /> <br /> Rafael Martínez-Cortiña explicará los cuatro escenarios que la Comisión Europea considera plausibles para el futuro de la gobernabilidad en el viejo continente. <br /> <br /> Asimismo, detallará el &nbsp;escenario de nación digital que Rafael Martínez-Cortiña está desarrollando como informe al Club Nuevo Mundo, que añade nuevos ingredientes a los considerados por el proyect... </div> <br style="clear:both;"/> <div style="position: relative;">Tendencias 21 (Madrid). ISSN 2174-6850</div>
]]>
</description>
<photo:imgsrc>
https://www.tendencias21.net/photo/art/imagette/32267449-30102072.jpg
</photo:imgsrc>
<link>
https://www.tendencias21.net/notes/Nuevo-debate-sobre-gobernabilidad-europea-en-2030-con-el-Club-Nuevo-Mundo_b32267449.html
</link>
</item>
<item>
<guid isPermaLink="false">tag:https://www.tendencias21.net,2019:rss-32219125</guid>
<title>
El calentamiento del Ártico preludia una sequía como la del Holoceno
</title>
<pubDate>Tue, 02 Apr 2019 16:00:00 +0200</pubDate>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:creator>Redacción T21</dc:creator>
<dc:subject>
<![CDATA[ Emergencia climática ]]>
</dc:subject>
<description>
<![CDATA[
El calentamiento del Ártico está creando las condiciones necesarias para que se prolonguen las sequías en las latitudes medias del planeta, donde predominan los grandes bosques, las praderas y desiertos. Su temperatura volverá a ser la del Holoceno temprano. <div style="position:relative; text-align : center; padding-bottom: 1em;"> <img src="https://www.tendencias21.net/photo/art/default/32219125-30079228.jpg?v=1554160006" alt="El calentamiento del Ártico preludia una sequía como la del Holoceno" title="El calentamiento del Ártico preludia una sequía como la del Holoceno" /> </div> <div> <p dir="ltr">Una nueva investigación ha señalado que, en la actualidad, se están dando las mismas circunstancias que hace 10.000 años, cuando el Ártico se calentó después de la última gran glaciación, y creó las condiciones perfectas para la sequía. <br /> &nbsp; <br /> <p dir="ltr">El calentamiento del Ártico debilita la diferencia de temperatura entre los trópicos y los polos. Esto, a su vez, resulta en menos precipitaciones, y ciclones y flujos de viento de oeste más débiles. El conjunto de factores desemboca en una sequía prolongada. <br /> &nbsp; <br /> <p dir="ltr">El estudio ha sido realizado por científicos de la Universidad de Wyoming (UW), en colaboración con otras universidades estadounidenses, como la de... </div> <br style="clear:both;"/> <div style="position: relative;">Tendencias 21 (Madrid). ISSN 2174-6850</div>
]]>
</description>
<photo:imgsrc>
https://www.tendencias21.net/photo/art/imagette/32219125-30079228.jpg
</photo:imgsrc>
<link>
https://www.tendencias21.net/El-calentamiento-del-Artico-preludia-una-sequia-como-la-del-Holoceno_a45168.html
</link>
</item>
<item>
<guid isPermaLink="false">tag:https://www.tendencias21.net,2019:rss-32222073</guid>
<title>
Un programa facilita la práctica deportiva a niños con autismo
</title>
<pubDate>Tue, 02 Apr 2019 12:00:00 +0200</pubDate>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:creator>Eva Reneses</dc:creator>
<dc:subject>
<![CDATA[ TENDENCIAS CIENTÍFICAS ]]>
</dc:subject>
<description>
<![CDATA[
Un programa dirigido a niños con autismo propone cambios en el entorno y la interacción con los alumnos para facilitarles la práctica deportiva. El programa mejora las habilidades físicas e interpersonales, y facilita la vida de estos niños en el futuro. <div style="position:relative; text-align : center; padding-bottom: 1em;"> <img src="https://www.tendencias21.net/photo/art/default/32222073-30079919.jpg?v=1554165375" alt="Un programa facilita la práctica deportiva a niños con autismo" title="Un programa facilita la práctica deportiva a niños con autismo" /> </div> <div> <p dir="ltr">Investigadores de la Universidad del Sur de Australia han desarrollado un programa deportivo para facilitar a los niños con autismo su participación en actividades deportivas. Es un modelo novedoso que cambia por completo el enfoque de este tipo de actuaciones y capacita a los entrenadores para que los estudiantes con autismo logren los mejores resultados. <br /> &nbsp; <br /> <p dir="ltr">Supporting Success, desarrollado en colaboración con Modbury Special School y la organización sin ánimo de lucro SportsUnited, surgió hace cuatro años con el propósito de que los adolescentes desarrollaran la autoestima y la confianza en sus propias habilidades a través del deporte. Ahora, el programa se ha extendido a niños d... </div> <br style="clear:both;"/> <div style="position: relative;">Tendencias 21 (Madrid). ISSN 2174-6850</div>
]]>
</description>
<photo:imgsrc>
https://www.tendencias21.net/photo/art/imagette/32222073-30079919.jpg
</photo:imgsrc>
<link>
https://www.tendencias21.net/Un-programa-facilita-la-practica-deportiva-a-ninos-con-autismo_a45169.html
</link>
</item>
<item>
<guid isPermaLink="false">tag:https://www.tendencias21.net,2019:rss-32207872</guid>
<title>
La innovación tecnológica es más cultural que cognitiva
</title>
<pubDate>Tue, 02 Apr 2019 09:00:00 +0200</pubDate>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:creator>Redacción T21</dc:creator>
<dc:subject>
<![CDATA[ TENDENCIAS TECNOLÓGICAS ]]>
</dc:subject>
<description>
<![CDATA[
Los procesos culturales son más importantes en la innovación tecnológica que las habilidades cognitivas: lo determinante es nuestra capacidad de observar a los demás y de imitar las cosas que funcionan. No necesitamos saber por qué. <div style="position:relative; text-align : center; padding-bottom: 1em;"> <img src="https://www.tendencias21.net/photo/art/default/32207872-30071602.jpg?v=1554142040" alt="La innovación tecnológica es más cultural que cognitiva" title="La innovación tecnológica es más cultural que cognitiva" /> </div> <div> La evolución tecnológica no es producto de la cognición o comprensión, sino de nuestra propensión a imitar los comportamientos de nuestros semejantes, según los resultados de una investigación de la Universidad Católica de Lille y el CNRS, con el apoyo de la Toulouse School of Economics y de la Universidad de Toulouse I Capitole, así como de la Universidad de Arizona (USA) y de la Universidad de Exeter (UK). <br /> <br /> La investigación, publicada en Nature Human Behaviour, establece que la creación de tecnologías efectivas no requiere necesariamente &nbsp;de su comprensión por parte de las personas que participan en su concepción, diseño y desarrollo. <br /> <br /> El descubrimiento contradice la extendida creencia de que la producción d... </div> <br style="clear:both;"/> <div style="position: relative;">Tendencias 21 (Madrid). ISSN 2174-6850</div>
]]>
</description>
<photo:imgsrc>
https://www.tendencias21.net/photo/art/imagette/32207872-30071602.jpg
</photo:imgsrc>
<link>
https://www.tendencias21.net/La-innovacion-tecnologica-es-mas-cultural-que-cognitiva_a45167.html
</link>
</item>
<item>
<guid isPermaLink="false">tag:https://www.tendencias21.net,2019:rss-32163454</guid>
<title>
Un antiguo río confirma que el Mediterráneo se secó hace 5 millones de años
</title>
<pubDate>Mon, 01 Apr 2019 16:00:00 +0200</pubDate>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:creator>Redacción T21</dc:creator>
<dc:subject>
<![CDATA[ TENDENCIAS CIENTÍFICAS ]]>
</dc:subject>
<description>
<![CDATA[
El descubrimiento de un antiguo río confirma que el Mediterráneo se secó casi completamente hace cinco millones de años, provocando una clima estepario desde el norte de África hasta el sur de Europa, con veranos calurosos, inviernos fríos y poca precipitación. <div style="position:relative; text-align : center; padding-bottom: 1em;"> <img src="https://www.tendencias21.net/photo/art/default/32163454-30046526.jpg?v=1554029627" alt="Un antiguo río confirma que el Mediterráneo se secó hace 5 millones de años" title="Un antiguo río confirma que el Mediterráneo se secó hace 5 millones de años" /> </div> <div> Los científicos han encontrado los restos de un antiguo sistema fluvial bajo el Mediterráneo Oriental, a la altura de Chipre, Siria, Líbano e Israel, que alimentó hace más de cinco millones de años los restos del que hoy es el segundo mar interior más grande del mundo, después del Caribe. <br /> <br /> A finales del Mioceno, que terminó hace cinco millones de años, el Estrecho de Gibraltar se cerró como consecuencia de los cambios tectónicos ocurridos en &nbsp;la capa de roca sólida y caliente más gruesa de la Tierra, conocida como manto terrestre. <br /> <br /> Debido al cierre del Estrecho, el Mediterráneo se aisló de la corriente oceánica y toda su agua se evaporó a lo largo de unos 10.000 años. Como resultado... </div> <br style="clear:both;"/> <div style="position: relative;">Tendencias 21 (Madrid). ISSN 2174-6850</div>
]]>
</description>
<photo:imgsrc>
https://www.tendencias21.net/photo/art/imagette/32163454-30046526.jpg
</photo:imgsrc>
<link>
https://www.tendencias21.net/Un-antiguo-rio-confirma-que-el-Mediterraneo-se-seco-hace-5-millones-de-anos_a45163.html
</link>
</item>
<item>
<guid isPermaLink="false">tag:https://www.tendencias21.net,2019:rss-32174585</guid>
<title>La crisis climática está fuera de control</title>
<pubDate>Mon, 01 Apr 2019 12:00:00 +0200</pubDate>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:creator>Redacción T21</dc:creator>
<dc:subject>
<![CDATA[ Emergencia climática ]]>
</dc:subject>
<description>
<![CDATA[
La escalada de la crisis climática ha provocado en 2018 un aumento récord del nivel del mar, temperaturas terrestres y oceánicas al alza, mayor acidificación de los océanos y pérdida sin precedentes de los mantos de hielo. El hambre y los desplazamientos aumentan, al igual que las emisiones de CO2. <div style="position:relative; text-align : center; padding-bottom: 1em;"> <img src="https://www.tendencias21.net/photo/art/default/32174585-30050968.jpg?v=1554060236" alt="La crisis climática está fuera de control" title="La crisis climática está fuera de control" /> </div> <div> El impacto del cambio climático sobre los ecosistemas naturales y las poblaciones humanas prosigue su escalada y alcanza nuevos récords que ponen de manifiesto que está fuera de control. <br /> <br /> Según el último informe de la Organización Meteorológica Mundial, correspondiente a 2018, la elevación del nivel del mar ha alcanzado un nuevo récord, al mismo tiempo que las temperaturas terrestres y oceánicas han sido excepcionalmente altas en los últimos cuatro años. Esta tendencia al calentamiento se inició a principios de siglo y se prevé que continúe. <br /> <br /> En 2018, el nivel medio del mar a escala mundial fue aproximadamente 3,7 mm más alto que en 2017, un valor qu... </div> <br style="clear:both;"/> <div style="position: relative;">Tendencias 21 (Madrid). ISSN 2174-6850</div>
]]>
</description>
<photo:imgsrc>
https://www.tendencias21.net/photo/art/imagette/32174585-30050968.jpg
</photo:imgsrc>
<link>
https://www.tendencias21.net/La-crisis-climatica-esta-fuera-de-control_a45165.html
</link>
</item>
<item>
<guid isPermaLink="false">tag:https://www.tendencias21.net,2019:rss-32190427</guid>
<title>
La UNESCO escribe una nueva página de la Historia General de África
</title>
<pubDate>Mon, 01 Apr 2019 10:24:00 +0200</pubDate>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:creator>UNESCO/T21</dc:creator>
<description>
<![CDATA[
<div> El Comité Científico Internacional encargado de la Historia General de África de la UNESCO, que se reunió en Belo Horizonte (Brasil) del 25 al 28 de marzo, finalizó la redacción de los próximos tres volúmenes de la colección, que se publicarán en 2020. <br /> <br /> Estos nuevos volúmenes (X, XI y XII) enriquecen la colección publicada por la UNESCO entre 1964 y 1999. Reflejan los acontecimientos que han tenido lugar en el continente desde el fin del apartheid en Sudáfrica, así como las contribuciones de las diásporas. <br /> <br /> En total, 200 autores forjan en ellos el concepto de África Global, que define los vínculos entre los africanos del continente y los afrodescendientes de América del Sur, Central y del Norte, del Caribe, del Océano Índico, de Oriente Medio y de otros lugares. <br /> <br /> En 1964, la UNESCO fue pionera en el desarrollo de la <a class="link" href="https://es.unesco.org/node/305035" rel="nofollow" target="_blank">Historia General d... </div> <br style="clear:both;"/> <div style="position: relative;">Tendencias 21 (Madrid). ISSN 2174-6850</div>
]]>
</description>
<link>
https://www.tendencias21.net/notes/La-UNESCO-escribe-una-nueva-pagina-de-la-Historia-General-de-Africa_b32190427.html
</link>
</item>
<item>
<guid isPermaLink="false">tag:https://www.tendencias21.net,2019:rss-32164391</guid>
<title>Crean el primer mapa de la lateralización cerebral</title>
<pubDate>Mon, 01 Apr 2019 09:00:00 +0200</pubDate>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:creator>Redacción T21</dc:creator>
<dc:subject>
<![CDATA[ TENDENCIAS CIENTÍFICAS ]]>
</dc:subject>
<description>
<![CDATA[
Un mapa cerebral establece por primera vez que los hemisferios cerebrales se han especializado en funciones específicas: el derecho en la percepción, la acción, la decisión y las emociones; el izquierdo en la comunicación simbólica. No se comunican entre sí, dificultando la armonización entre personas con diferentes hemisferios dominantes. <div style="position:relative; text-align : center; padding-bottom: 1em;"> <img src="https://www.tendencias21.net/photo/art/default/32164391-30046988.jpg?v=1554033430" alt="Crean el primer mapa de la lateralización cerebral" title="Crean el primer mapa de la lateralización cerebral" /> </div> <div> Científicos franceses e italianos han creado el primer mapa completo de la lateralización de las funciones cerebrales, que establece qué funciones son más propias del hemisferio izquierdo o derecho del cerebro. <br /> <br /> Los hemisferios cerebrales son las dos mayores estructuras del encéfalo, la parte del sistema nervioso central incluida dentro del cráneo. Son inversos y asimétricos uno del otro y hasta ahora se han realizado muchas investigaciones para identificar el hemisferio "dominante" de las diferentes funciones cerebrales, sin que se haya alcanzado una perspectiva global de esta lateralización cerebral. Es lo que ha conseguid... </div> <br style="clear:both;"/> <div style="position: relative;">Tendencias 21 (Madrid). ISSN 2174-6850</div>
]]>
</description>
<photo:imgsrc>
https://www.tendencias21.net/photo/art/imagette/32164391-30046988.jpg
</photo:imgsrc>
<link>
https://www.tendencias21.net/Crean-el-primer-mapa-de-la-lateralizacion-cerebral_a45164.html
</link>
</item>
<item>
<guid isPermaLink="false">tag:https://www.tendencias21.net,2019:rss-32136094</guid>
<title>
Poetas de la Colección Genialogías en 2019: Dionisia García y Ana Rossetti
</title>
<pubDate>Sat, 30 Mar 2019 11:38:00 +0100</pubDate>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:creator>ASOCIACIÓN GENIALOGÍAS</dc:creator>
<dc:subject>
<![CDATA[ LITERARIAS ]]>
</dc:subject>
<description>
<![CDATA[
El próximo siete de mayo, a las 19.30 horas, se presentan en el Hotel de las Letras de Madrid dos nuevos títulos de la Colección Genialogías, proyecto iniciado en 2016 por Ediciones Tigres de Papel y la Asociación Genialogías que busca divulgar la poesía escrita por mujeres en nuestro país en las últimas décadas. "Los devaneos de Erato", de Ana Rossetti y "Mnemosine", de la poeta Dionisia García son los nuevos títulos (7 y 8, respectivamente) de esta Colección. En la presentación intervendrán las autoras publicadas y las poetas Juana Castro y Diana García Bujarrabal. <div style="position:relative; float:left; padding-right: 1ex;"> <img src="https://www.tendencias21.net/photo/art/default/32136094-30035634.jpg?v=1553942354" alt="Poetas de la Colección Genialogías en 2019: Dionisia García y Ana Rossetti" title="Poetas de la Colección Genialogías en 2019: Dionisia García y Ana Rossetti" /> </div> <div> El próximo siete de mayo de 2019, Ediciones Tigres de Papel y la Asociación Genialogías presentarán los títulos 7 y 8 de la&nbsp;<a class="link" href="http://www.tigresdepapel.es/?fbclid=IwAR0NCLP2L9cYTzjgouQLIMIlXuzsPNgLAnUwtV3tdJY-QdvyZt1F0BbqGUA" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.tigresdepapel.es/?fbclid=IwAR0NCLP2L9cYTzjgouQLIMIlXuzsPNgLAnUwtV3tdJY-QdvyZt1F0BbqGUA">Colecció... </div> <br style="clear:both;"/> <div style="position: relative;">Tendencias 21 (Madrid). ISSN 2174-6850</div>
]]>
</description>
<photo:imgsrc>
https://www.tendencias21.net/photo/art/imagette/32136094-30035634.jpg
</photo:imgsrc>
<link>
https://www.tendencias21.net/Poetas-de-la-Coleccion-Genialogias-en-2019-Dionisia-Garcia-y-Ana-Rossetti_a45162.html
</link>
</item>
<item>
<guid isPermaLink="false">tag:https://www.tendencias21.net,2019:rss-32094170</guid>
<title>El aire contaminado nos quita dos años de vida</title>
<pubDate>Fri, 29 Mar 2019 16:00:00 +0100</pubDate>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:creator>Eva Reneses</dc:creator>
<dc:subject>
<![CDATA[ Emergencia climática ]]>
</dc:subject>
<description>
<![CDATA[
El aire contaminado acorta la vida útil de los europeos en dos años. En el mundo ya causa más muertes prematuras que el tabaquismo, especialmente debido a enfermedades cardiovasculares. Una reevaluación de los riesgos para la salud asociados con la calidad del aire muestra un alto riesgo inesperado de mortalidad. <div style="position:relative; text-align : center; padding-bottom: 1em;"> <img src="https://www.tendencias21.net/photo/art/default/32094170-30014630.jpg?v=1553845265" alt="El aire contaminado nos quita dos años de vida" title="El aire contaminado nos quita dos años de vida" /> </div> <div> <p dir="ltr">Una reevaluación de los riesgos para la salud asociados a la contaminación del aire muestra que el riesgo de mortalidad es más alto del que se pensaba. Las muertes se deben, especialmente, a enfermedades cardiovasculares. <br /> &nbsp; <br /> <p dir="ltr">Un equipo de científicos encabezado por el profesor de Química Jos Lelieveld, del Instituto Max Planck, y por el profesor Thomas Münzel, del Centro Médico de la Universidad Johannes Gutenberg de Maguncia, en Alemania, ha revelado que la contaminación del aire acorta la esperanza de vida de los europeos en aproximadamente dos años de media. <br /> &nbsp; <br /> <p dir="ltr">No hay una clara concienci... </div> <br style="clear:both;"/> <div style="position: relative;">Tendencias 21 (Madrid). ISSN 2174-6850</div>
]]>
</description>
<photo:imgsrc>
https://www.tendencias21.net/photo/art/imagette/32094170-30014630.jpg
</photo:imgsrc>
<link>
https://www.tendencias21.net/El-aire-contaminado-nos-quita-dos-anos-de-vida_a45161.html
</link>
</item>
<item>
<guid isPermaLink="false">tag:https://www.tendencias21.net,2019:rss-32078023</guid>
<title>
Los robots consiguen que peces y abejas se comuniquen entre sí
</title>
<pubDate>Fri, 29 Mar 2019 11:30:00 +0100</pubDate>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:creator>Eva Reneses</dc:creator>
<dc:subject>
<![CDATA[ TENDENCIAS TECNOLÓGICAS ]]>
</dc:subject>
<description>
<![CDATA[
Científicos europeos han conseguido que dos comunidades, una de peces y otra de abejas, separadas entre sí 700 kilómetros, coordinen sus comportamientos inducidas por robots. Esta tecnología podría ser útil para la gestión medioambiental. <div style="position:relative; text-align : center; padding-bottom: 1em;"> <img src="https://www.tendencias21.net/photo/art/default/32078023-30006910.jpg?v=1553783100" alt="Los robots consiguen que peces y abejas se comuniquen entre sí" title="Los robots consiguen que peces y abejas se comuniquen entre sí" /> </div> <div> <p dir="ltr">Un equipo de investigadores de cinco universidades europeas ha&nbsp;logrado que un grupo de abejas en Austria se comunique con otro de peces en Suiza. A través de unos robots, las dos especies transmitieron señales una a la otra y, con el tiempo, coordinaron sus decisiones. <br /> &nbsp; <br /> <p dir="ltr">El experimento forma parte de un proyecto de investigación a nivel europeo: el <a class="link" href="http://assisi-project.eu/" rel="nofollow" target="_blank">proyecto ASSISIbf</a>, de las siglas en inglés “Animal‌ and‌ robot‌ Societies‌ ‌Self-organise‌ and‌ Integrate‌ by‌ Social‌ Interaction‌ (bees‌ and‌ fish)‌”. Su principal objetivo es establecer una sociedad robótica que sea capaz de desarrollar por sí sol... </div> <br style="clear:both;"/> <div style="position: relative;">Tendencias 21 (Madrid). ISSN 2174-6850</div>
]]>
</description>
<photo:imgsrc>
https://www.tendencias21.net/photo/art/imagette/32078023-30006910.jpg
</photo:imgsrc>
<link>
https://www.tendencias21.net/Los-robots-consiguen-que-peces-y-abejas-se-comuniquen-entre-si_a45159.html
</link>
</item>
<item>
<guid isPermaLink="false">tag:https://www.tendencias21.net,2019:rss-32080755</guid>
<title>
Un algoritmo consigue el sueño de Ramón y Cajal con las mariposas del alma
</title>
<pubDate>Fri, 29 Mar 2019 09:00:00 +0100</pubDate>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:creator>Redacción T21</dc:creator>
<dc:subject>
<![CDATA[ TENDENCIAS CIENTÍFICAS ]]>
</dc:subject>
<description>
<![CDATA[
El proyecto Blue Brain ha descubierto la forma de clasificar todas las neuronas del cerebro según su naturaleza y función, toda una proeza en el campo de las neurociencias y sus aplicaciones médicas. La topología algebraica consigue el sueño de Ramón y Cajal con las mariposas del alma. <div style="position:relative; text-align : center; padding-bottom: 1em;"> <img src="https://www.tendencias21.net/photo/art/default/32080755-30008760.jpg?v=1553788596" alt="Un algoritmo consigue el sueño de Ramón y Cajal con las mariposas del alma" title="Un algoritmo consigue el sueño de Ramón y Cajal con las mariposas del alma" /> </div> <div> El Proyecto <a class="link" href="https://www.epfl.ch/research/domains/bluebrain/" rel="nofollow" target="_blank">Blue Brain</a> ha desarrollado un algoritmo matemático capaz de identificar las formas de las neuronas, lo que permitirá una clasificación estandarizada de todas las células nerviosas del cerebro en distintos grupos. <br /> <br /> En un artículo publicado por Cerebral Cortex, &nbsp;los autores de esta investigación explican que esta clasificación de las formas neuronales se consigue utilizando métodos matemáticos del campo de la topología algebraica. <br /> <br /> Gracias a este resultado, los neurocientíficos pueden elaborar un catálogo formal para todos los tipos d... </div> <br style="clear:both;"/> <div style="position: relative;">Tendencias 21 (Madrid). ISSN 2174-6850</div>
]]>
</description>
<photo:imgsrc>
https://www.tendencias21.net/photo/art/imagette/32080755-30008760.jpg
</photo:imgsrc>
<link>
https://www.tendencias21.net/Un-algoritmo-consigue-el-sueno-de-Ramon-y-Cajal-con-las-mariposas-del-alma_a45160.html
</link>
</item>
<item>
<guid isPermaLink="false">tag:https://www.tendencias21.net,2019:rss-32030207</guid>
<title>
Nuevo hallazgo sobre la relación entre la falta de sueño y el Alzheimer
</title>
<pubDate>Thu, 28 Mar 2019 16:00:00 +0100</pubDate>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:creator>Redacción T21</dc:creator>
<dc:subject>
<![CDATA[ TENDENCIAS CIENTÍFICAS ]]>
</dc:subject>
<description>
<![CDATA[
Hasta ahora se pensaba que el aumento de los niveles de la proteína beta amiloide en el cerebro era el causante del Alzheimer. Un nuevo estudio revela que la proteína tau es responsable de la neurodegeneración. Ambas se regulan mediante los ciclos del sueño. <div style="position:relative; text-align : center; padding-bottom: 1em;"> <img src="https://www.tendencias21.net/photo/art/default/32030207-29981503.jpg?v=1553673553" alt="Nuevo hallazgo sobre la relación entre la falta de sueño y el Alzheimer" title="Nuevo hallazgo sobre la relación entre la falta de sueño y el Alzheimer" /> </div> <div> <p dir="ltr">Un nuevo estudio ha descubierto que la proteína tau, presente en el cerebro y dependiente de los ciclos del sueño, tiene un papel más protagonista en el desarrollo de enfermedades neurodegenerativas de lo que se pensaba. El estudio de las perturbaciones del sueño en el Alzheimer está arrojando luz sobre la comprensión del mecanismo subyacente a las alteraciones del sueño en esta enfermedad y en la demencia. <br /> &nbsp; <br /> <p dir="ltr">El deterioro cognitivo en adultos mayores se asocia con trastornos del sueño y del <a class="link" href="https://es.wikipedia.org/wiki/Ritmo_circadiano" rel="nofollow" target="_blank">ritmo circadiano</a>, que marca las variaciones fisiológicas regulares en funció... </div> <br style="clear:both;"/> <div style="position: relative;">Tendencias 21 (Madrid). ISSN 2174-6850</div>
]]>
</description>
<photo:imgsrc>
https://www.tendencias21.net/photo/art/imagette/32030207-29981503.jpg
</photo:imgsrc>
<link>
https://www.tendencias21.net/Nuevo-hallazgo-sobre-la-relacion-entre-la-falta-de-sueno-y-el-Alzheimer_a45156.html
</link>
</item>
<item>
<guid isPermaLink="false">tag:https://www.tendencias21.net,2019:rss-32071703</guid>
<title>Europa construirá un Big Data del pasado</title>
<pubDate>Thu, 28 Mar 2019 12:00:00 +0100</pubDate>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:creator>Redacción T21</dc:creator>
<dc:subject>
<![CDATA[ TENDENCIAS TECNOLÓGICAS ]]>
</dc:subject>
<description>
<![CDATA[
Un gran proyecto tecnológico recreará la evolución social, cultural y geográfica de Europa. En 10 años construirá un Big Data del pasado usando tecnologías avanzadas de digitalización e Inteligencia Artificial: permitirá ver cómo era un camino hace 500 años o qué caras fueron importantes entonces. <div style="position:relative; text-align : center; padding-bottom: 1em;"> <img src="https://www.tendencias21.net/photo/art/default/32071703-30002479.jpg?v=1553766083" alt="Europa construirá un Big Data del pasado" title="Europa construirá un Big Data del pasado" /> </div> <div> La Comisión Europea ha seleccionado esta semana el proyecto <a class="link" href="http://www.timemachine.eu/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.timemachine.eu/">Time Machine</a> como una de las seis propuestas que se desarrollarán estratégicamente en la próxima década y que permitirá recuperar el patrimonio cultural de viejo continente. <br /> Time Machine prevé diseñar e implementar nuevas tecnologías avanzadas de digitalización e inteligencia artificial (AI) para descubrir el vasto patrimonio cultural de Europa, proporcionando un acceso justo y gratuito a la información. <br /> <br /> El proyecto permite viajar virtualmente a través de la historia d... </div> <br style="clear:both;"/> <div style="position: relative;">Tendencias 21 (Madrid). ISSN 2174-6850</div>
]]>
</description>
<photo:imgsrc>
https://www.tendencias21.net/photo/art/imagette/32071703-30002479.jpg
</photo:imgsrc>
<link>
https://www.tendencias21.net/Europa-construira-un-Big-Data-del-pasado_a45158.html
</link>
</item>
</channel>
</rss>